# Как я Linux изучал

## Содержание
1. Введение
2. История
3. Пользовательский интерфейс
4. Файловая система
5. Процесс освоения Linux
6. Результаты
7. Выводы
8. Ссылки

## Введение

Моей задачей было подружиться с операционной системой Linux. Для этого я поставил себе на виртуальную машину дистрибутив Ubuntu и составил план изучения данной системы. Сначала я решил ознакомится с историей Linux, узнать кто стоял у истоков, какие причины подтолкнули к созданию этой ОС. Далее по плану -- философия Linux: какие идеи заложены в основании системы, какой вектор развития выбрали создатели. После этого -- научиться пользоваться системой, сделать ее полезной для себя. Потом разобраться со внутренним устройством, хитростями, подводными камнями. В конце систематизировать полученные знания, сделать выводы об изученном и решить, для каких целей Linux мне пригодится в дальнейшем. 

Linux -- это вообще говоря не операционная система. Под Linux'ом понимают семейство Unix-подобных операционных систем, основанных на *ядре Linux*, и имеющих набор программ, созданных в рамках проекта GNU. В свою очередь, Unix-подобная операционная система -- это система, образованная под влиянием Unix. Чаще всего Linux можно встретить на серверах, веб-серверах, суперкомпьютерах (все из списка TOP500 суперкомпьютеров работают на Linux), а также в дата-центрах многих компаний и во встраиваемых системах. 

## История и философия Linux

Как уже было упомянуто, Linux является Unix-подобной операционной системой. Это означает, что в Linux соблюдены все принципы организации и разработки среды, которые были характерны для Unix. Но это не значит, что исходный код Linux базируется на Unix. Ядро Linux было написано с нуля. 

Когда-то Unix была представлена одной операционной системой. Она свободно распространялась среди крупных фирм и университетов в учебных целях. Имея при себе копию системы, любая компания или группа программистов могла изменить ее под свои нужды. Следствием этого послужило появление большого количества разновидностей Unix'а, в том числе и коммерческих. Фирмы, распространяющие проприетарные версии Unix, закрывали исходный код, и запрещали распространять операционную систему. Это затормозило развитие ОС, т.к. программисты были ограничены в доступе к таким системам, а также было невозможно изучить и/или улучшить код таких операционных систем. В то же время, внедрение коммерции в сферу способствовало приливу инвестиций в науку. Разнообразие систем создавало проблемы с переносимостью ПО с одной ОС на другую, и, как итог, Unix'ы стали несовместимы.

В 1980-х Ричардом Столлманом был создан проект GNU, целью которого стало создание свободной и открытой операционной системы. Под эгидой GNU было создано большое количество свободного ПО, часть которого входила в состав дистрибутивов Linux.

В начале 90-х годов прошлого столетия студент Хельсинкского университета Линус Торвальдс изучал созданную в учебных целях операционную систему Minix. Однако, не удовлетворившись скромными возможностями этой системы, а также ограничением использования только в учебных целях, он начал разрабатывать свою ОС. Спустя некоторое время было готово ядро, которое впоследствии назвали Linux. Позже ядро начало обрастать различным ПО из проекта GNU и превратилось в полноценную операционную систему. Стоит заметить, что разработкой системы занимались программисты со всего мира, что и поспособствовало быстрому развитию Linux. C течением времени стали появляться компании, которые начали распространять свои версии ОС на базе ядра Linux -- дистрибутивы. В дальнейшем Linux был адаптирован под другие устройства (например, Android также базируется на ядре Linux).

*Философия* Linux во многом унаследовала философию Unix. Ниже представлены некоторые аспекты философии Linux:

* Полный контроль
 Linux ничего не скрывает от пользователя и предоставляет полный доступ ко всей системе.

* Создание маленького и легкого ядра
  Основная идея Unix/Linux состоит в том, чтобы ядро было маленьким и легким, но при этом разрешить разработчикам изменять его как им угодно.

* Хранение данных в простых текстовых файлах
 Linux хранит данные в формате текстовых данных. Это очень сильно способствует переносимости ПО т.к. обрабатывать текстовые данные способно большинство существующих систем.

* Предпочтение переносимости над высокой эффективностью
 Благодаря этому принципу Linux является очень распространенной операционной системой не только среди персональных компьютеров, но и среди большинства мобильных устройств, мэйнфреймов, суперкомпьютеров.

## Пользовательский интерфейс
Пользовательский интерфейс в Linux представлен графическим интерфейсом (GUI) и интерфейсом командной строки (CLI). Сейчас многие дистрибутивы Linux по умолчанию имеют графический интерфейс -- это удобно, красочно и интуитивно понятно. GUI позволяет выполнять все рутинные задачи, например, интернет-серфинг или просмотр документов. Командная строка в GUI доступна в виде эмулятора терминала. Также в дистрибутивах Linux можно переключаться в текстовый режим и обратно, используя некоторые комбинации клавиш (в Ubuntu это `Ctrl + Alt + F3` и `Ctrl + Alt + F1`). Стоит еще заметить что текстовый режим менее требователен к ресурсам, нежели графический. Командная строка расширяет возможности пользователя: умея обращаться с командной строкой, можно получить доступ ко многим системным командам и файлам. В некоторых ситуациях графический интерфейс не нужен (хороший пример: работа на удаленных серверах).

## Файловая система 
Устройство файловой системы Linux иерархическое и соответствует стандарту FHS. В вершине иерархии находится корневой каталог `/`. Т.е. все пути к файлам или директориям начинаются со слэша, например, `/home/smbd`. В верхнем уровне иерархии находятся различные стандартные каталоги. Так, в `/home/` хранятся каталоги пользователей, `/boot/` содержит файл ядра Linux, а в `/etc/` лежат конфигурационные файлы системных программ. 

В операционной системе Linux существуют следующие типы файлов: обычные файлы, каталоги, символьные ссылки, блочные устройства, символьные устройства, сокеты, каналы. Каждый тип имеет собственное обозначение одним символом. 

* Обычные файлы (-)
 Сюда относятся все файлы, несущие какую-либо информацию. Это может быть текстовый документ, картинка, видео и т.д.

* Каталог (d)
 Каталог -- это файл, содержимом которого являются другие файлы и каталоги.

* Символьные ссылки (l)
 Символьная ссылка – это файл, данными которого служит адрес другого файла по его имени. Выполнение символьной ссылки приводит к открытию файла, на который она указывает.

* Символьные (c) и блочные устройства (b)
 Файлы устройств предназначены для обращения к аппаратному обеспечению компьютера.

* Сокеты (s) и каналы (p)
 Эти файлы организуют взаимодействие процессов в Linux. Главным отличием сокета от канала является то, что сокет двунаправленный.
 

В Linux информация о файле привязана к так называемому *индексному дескриптору*. Индексный дескриптор -- это число, по которому Linux узнает, когда файл был создан, где он лежит, каков его размер. Индексный дескриптор уникален для каждого файла, они хранятся в специальной таблице на логическом или физическом диске. Каждый диск имеет свою таблицу дескрипторов. Основной способ обращаться к файлам в Linux -- это механизм *жестких ссылок*. Жесткая ссылка -- это буквенное название файла, которое ссылается на его индексный дескриптор. Для любого файла можно создать множество таких жестких ссылок. Они могут иметь разное название, лежать в разных директориях, а также иметь различные права доступа к файлу. Жесткие ссылки можно создать только для файлов (для директорий нельзя). Удаление одной из жестких ссылок не приведет к удалению файла. Чтобы удалить файл нужно удалить все жесткие ссылки на файл. Символьные ссылки указывают именно на жесткие ссылки.

Также стоит упомянуть что Linux не следит за расширениями файлов. Чем открыть какую-либо программу решает сторонняя программа или процесс.

## Процесс освоения Linux

После продолжительного использования Linux, я решил посмотреть историю вызовов команд, чтобы вспомнить и выделить самые юзабельные команды. Среди самых-самых используемых команд: `cd` (сменить директорию), `mkdir`(создать директорию), `ls` (показать содержимое директории), `cat`(вывести содержимое файла), `apt`(пакетный менеджер), `man`(показать руководство по команде). Последняя особенно помогла мне в быстром освоении синтаксиса команд, показала различные возможности и атрибуты команд. Для себя я отметил механизм флагов -- это мощная вещь, которая позволяет изменять поведение команд. К довольно полезным и интересным командам я отношу `touch` (создать файл), `cal` (вывести календарь в консоль), `factor` (факторизовать число прямо в консоли), `mv` (переместить либо переименовать файл), `ps` (посмотреть текущие процессы), `diff` (посмотреть отличия одного файла от другого), `pwd` (показать, в какой директории сейчас нахожусь), `chmod` (изменить права на файл для различных пользователей), `whoami` (узнать, какой пользователь сейчас в системе), 
`grep` (поиск в файле по регулярному выражению), `sudo` (выполнить команду с правами суперпользователя). 

После этого мне захотелось кастомизировать свою оболочку и я скачал себе fish, который подсвечивает разными цветами команды, флаги, атрибуты, имеет удобный механизм автодополнение, а также предоставляет графический интерфейс для конфигурирования оболочки. 

Хочется отметить, что в Linux из коробки доступно множество инструментов для разработки программ. Это удобный текстовый редактор, набор компиляторов для разных языков программирования GCC, а также интерпретаторы языков Python и Perl.

По мере пользования операционной системой, мне понадобились некоторые сторонние программы. Благодаря удобному пакетному менеджеру чтобы скачать и установить программу достаточно вбить пару команд. Менеджер автоматически настроит зависимости и установит пакеты. Так, я установил себе Midnight Commander, Telegram, Vim, Pycharm и многие другие программы. Позже я научился создавать alias'ы команд, что существенно облегчило вызовы длинных и часто используемых команд.

Потом я приступил к написанию скриптов на bash. Для начала я изучил синтаксис языка, разобрался с особенностями написания скриптов. Во время изучения возникало много вопросов, часто поведение скриптов мне казалось непонятным. Например, почему после выполнения этого скрипта:
```bash
#!/bin/bash

cd "~/Документы"
```
я все равно остаюсь в прежней директории ([Ответ](https://stackoverflow.com/questions/255414/why-doesnt-cd-work-in-a-shell-script)). Благо существует множество ресурсов и форумов, на которых разобраны и хорошо описаны практически все хитрости и ловушки bash. Результатом освоения bash стало написание небольшого, но полезного скрипта, который в одну команду из любого места открывает интегрированную среду разработки PyCharm:
```bash
#!/bin/bash

cd "~/pycharm-2018.3.4/bin/"
./pycharm.sh
```


## Результаты
Прочитав несколько руководств по Linux, поискав в Интернете ответы на множество вопросов, поспрашивав советов у знающих людей, мне удалось многое узнать и понять об этой операционной системе. В результате моего освоения Linux, я узнал историю создания системы, научился уверенно пользоваться большинством стандартных команд и программ, посмотрел на устройство ОС с другой стороны.

## Выводы
Linux -- невероятно гибкая и мощная система, полностью открытая для любого пользователя. Исследуя Linux, можно найти набор команд и утилит для каждой отдельной задачи. Благодаря своей открытости, Linux предоставляет безграничные возможности для людей, которые связаны с разработкой, администрированием, версткой и т.д. Именно поэтому стоит попробовать эту операционную систему в профессиональных целях. 

Используя Linux каждый день, я узнавал что-то новое, учился на ошибках, привыкал использовать систему для повседневных задач. В дальнейшем я хочу углубить знания в отдельных разделах Linux, попробовать разработать что-то интересное, используя средства и программы, предоставленные этой системой.

## Ссылки
Нижепредставленные ссылки помогли мне ознакомится с Linux и хорошо углубиться в отдельные темы, а также обнаружить всякие подводные камни касаемо использования системы и программирования на Bash. Кроме того, на некоторых ресурсах я научился хитростям, которые упростили повседневное использование Linux.

https://younglinux.info/linux

https://acm.bsu.by/wiki/Unix2018

http://www.opennet.ru/docs/RUS/bash_scripting_guide/

https://ru.wikipedia.org/wiki/Unix-%D0%BF%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B1%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%BE%D0%BD%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0

https://habr.com/ru/company/mailru/blog/311762/


